\documentclass{article}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{longtable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{../../pictures/medecine/}}
% French
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
%-------------------------------------------------------------------------------
% For graphs
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{graphs}
\usetikzlibrary{graphdrawing}
\usetikzlibrary{arrows,positioning,decorations.pathreplacing}
\usegdlibrary{trees, layered, force}
\usetikzlibrary{quotes}
\usepackage{biocon}
%-------------------------------------------------------------------------------
% No spacing in itemize
\usepackage{enumitem}
\setlist{nolistsep}
% tightlist from pandoc
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
 % Danger symbol (need fourier package)
\newcommand*{\TakeFourierOrnament}[1]{{%
\fontencoding{U}\fontfamily{futs}\selectfont\char#1}}
\newcommand*{\danger}{\TakeFourierOrnament{66}}
% Skull (need Symbola font)
\usepackage{amsmath,fontspec,newunicodechar}
\newfontface{\skullfont}{Symbola}[Scale=MatchUppercase]
\NewDocumentCommand{\skull}{}{%
  \text{\skullfont\symbol{"1F571}}%
}
% Hospital sign
\usepackage{fontspec} % For fontawesome
\usepackage{fontawesome}
% Diameter
\usepackage{wasysym}
% Chemical compound
\usepackage{chemformula}
% Footnote in section
\usepackage[stable]{footmisc}
% Custom header/footers
\usepackage{fancyhdr}
% No numbering
\setcounter{secnumdepth}{0}
% Set header
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\leftmark}
\fancyhead[R]{\thepage}
%\renewcommand{\headrulewidth}{0.6pt}
% Custom header : no uper case
\renewcommand{\sectionmark}[1]{%
  \markboth{\textit{#1}}{}}


\title{Pneumologie\\
\large Fiches}
\author{A. Praga}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\input bacteries-header.tex

\section{151 : Infections broncho-pulmonaires communautaires}
\subsection{Bronchite aigue}
Très fréquente, virale 90\%. \\
Diagnostic clinique : épidémie, toux sèche \(\to\) productive, expectorations,
pas de crépitants.\\
Ttt symptomatique seulement !

\subsection{EBPCO} Cf~\nameref{subsec:ebpco}

\subsection{Pneumonie aigue communautaire}
Clinique : \{toux, expect purulentes, dyspnée\} + \{fièvre, asthénie\} +
crépitants\\
Radio !\\
Si \faHospitalSign : hémocultures, ECBC, antigenurie pneumocoque (PCR,
antigenurie légionelle)\\
\faHospitalSign : signes de gravité (score CRB65 \(\ge 1\)) / incertitude / échec domicile / comorbidité / inobservance

\begin{table}[htpb]
  \centering
  \label{Orientation clinique (non discriminant !)}
  \begin{tabular}{llll}
    \toprule
    & Pneumocoque & Atypique & Légionellose\\
    \midrule
    Début & Brutal & Progressif & Rapidement progressif\\
    Signes & Thoraciques & Extra-thoraciques & Extra-thoraciques\\
    Biologie &  & Anémie hémolytique & Hyponatrémie, rhabdomyolyse\\
    & CG+ chainettes/Agurie &  & Antigénurie\\
    Radio \faHeart & condensation systématisée & Opacités multifocales & CS ou OM\\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{itemize}
  \item Pneumocoque : fréquent+++. Pas de transmission interhumaine
  \item Atypique : \bact{mpneumoniae}, \bact{cpneumoniae}, \bact{psitacci}
  \item Legionnella : pas d'isolement. DO
  \item Pneumonie virale : signes respi + sd grippal. Grippale = diagnostic PCR, traitement = inihbiteur neuramidase \danger \bact{dore}
\end{itemize}
\subsubsection{Traitement}
Oral, 7j (8-14 si légionellose, 21j si légionelles graves/ID)

Urgent, probabiliste, réévalué 48-72h

Ambulatoire :Amoxicilline ou macrolide \(\to\) switch

\faHospitalSign  Amoxicilline \(\to\) réévaluation

Réa : C3G IV + macrolide IV / FQ pour pneumocoque

\subsubsection{Échecs}
\begin{itemize}
  \item Compliquée : épanchement pleural, abcès, obstacle
  \item Observance, pharmacocinétique, hors spectre
  \item Diagnostic :
    \begin{itemize}
      \item focalisé : embolie pulmonaire
      \item diffuse : cf pneumopathies interstitielles diffuses aigües
      \item excavée : cancer, tuberculose pulmonaires, infarctus pulmonaire, vascularite\ldots{}
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Prévention}
Vaccin : 2 doses + rappel enfant, 2 doses adulte (ID, comorbidité)

\subsubsection{Immunodéprimé}
Pneumocystose pulmonaire
Radio : sd interstitiel diffus bilatéral symétrique. ATB cotrimoxazole 21j


\section{151 : Tuberculose}
\bact{tuberculose}
\subsection{Tuberculose maladie}
\subsubsection{Pulmonaire}
Classique : 
\begin{itemize}
\item \{asthénie, anorexie, amaigrissement\} + fébricule (nocturne) + sueurs nocturnes
\item Radio : nodules, infiltrats, cavernes (lobes sup, post.)
\end{itemize}
Miliaire (hématogène) :
\begin{itemize}
\item AEG marqué (fébrile)
\item Radio : interstitiel diffus micronodulaire
\end{itemize}
Autres : pleurésie (épanchement unilat, exsudative lymphocytaire), pneumonie
aigüe, extrapulmonaire
\subsubsection{Extra-pulmonaires}
Ganglionnaire, ostéo-articulaire, génito-urinaire, neuroméningé
\subsection{Diagnostic}
Mises en évidence du bacille :
\begin{itemize}
\item 3 prélèvement (ECBC/tubage). Si miliaire : +hémocultures, ECBU
\item direct, culture, identification et ATBgramme
\item Granulomes épithélioïdes gigantocellulaires avec nécrose caséeuses,
  coloration Ziehl Neelsen (> $10^3$bacilles/mL)
\end{itemize}
\subsection{Traitement}
Quadrithérapie (lutter MDR ou XDR) : 1/jour 1h avant petit déjeuner
\begin{itemize}
\item Isoniazide (polynévrite SM\footnote{sensitivomotrice}, surv. transaminases) : 6 mois
\item Rifampicine (inducteur enzymatique\footnote{contraception !}) : 6 mois
\item Ethambutol (névrite optique rétrobulbaire) : 2 premiers mois
\item Pyrazinamide (surv. transaminases)
\end{itemize}
Autres : aminosides, fluoroquinolones \\
Avant traitement : 
\begin{itemize}
\item hémogramme, \{transaminases, bilirubine, phosphatases alcalines, \$\(\gamma\)\$GT\}, créat,natrémie,uricémie.
\item proposer VIH, VHB, VHC
\item visions des couleurs
\end{itemize}

\subsection{ITL}
Diagnostic (\danger pas pour tuberculose active): 
\begin{itemize}
\item IDR (non spécifique, faux négatifs !) : +72h : \diameter > 10mm (15 si vaccination) ou +10mm en 3 mois : suspicion ITL
\item IGRA\footnote{Interferon Gamma Release Assay} : > 15 ans ou migrant  < 15 ans
\end{itemize}
Traitement : 
\begin{itemize}
\item primaire si < 2 ans, secondaire si < 18 ans ou ID ou ITL < 1 an ou séquellaire
\item INH 9 mois ou INF + RMP 3 mois
\end{itemize}
\subsection{Vaccination}
Sauf VIH, déficits immunitaires
\subsection{Cas particuliers}
Grossesse : INH (+vit. B6) + RMP (+vit. K1) + EMB\\
Insuf. rénale : [15,30]mL/min : diminuer EMB, PZA. si < 15mL/min : diminuer INH, EMB, PZA\\
Insuf. hépatique : [3,6N] : arrêt PZA. Si > 6N, arrêt INH, PZA\\
ID, VIH : penser tuberculose si fièvre\\
Si anti-TNF, bilan tuberculose
\subsection{DO}

\section{205 : BPCO\footnote{Bronchopneumopathie chronique obstructive}}
\label{sec:205-bpco}

\subsection{Définitions}
BPCO = \{toux, dyspnée, expector., infections respi basses\} récurrentes et
TVO\footnote{Trouble ventilatoire obstructif} (VEMS/CVF < 0.7)
\textbf{persistant}\\
Exacerbation aigùe = aggravation \(\ge 2\) jours\\
Bronchite chronique (toux productive quotidienne \(\ge 3\) mois, \(\ge 2\) ans),
emphysème (élargissement espaces aériens distaux + destructions parois
alvéolaires) inclus dans BPCO\\
\begin{table}[htbp]
\caption{Différences asthme-BPCO}
\centering
\begin{tabular}{ll}
\toprule
Asthme & BPCO\\
\midrule
Obstructive non réversible & Obst. réversible\\
Jeune, atopique & Fumeur, > 40 ans\\
Survient \textasciitilde{}40 ans & Enfance\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Sévérité : 
\begin{itemize}
\item obstruction : GOLD (1 à 4, [80, 100] [50,80], [30,49], [0, 30])
\item dyspnée : MRC (0 à 4)
\item fréquences exacerbations (\$\(\ge\) 2\$/an = grave)
\end{itemize}

Épidémio: en augmentation dans le monde. \\
FR : \{tabac++, aérocontaminants professionnels\}, \(\alpha{}1\) antitrypsine

Évolution : perte fonction respi, exacerbations, handicap respi, risque
d'insuffisance respi, comorbidité CV = 1ere cause de mortalité\\
Score BODE\footnote{Body mass index, Obstruction, Dispnea, Exercice} pour la prédiction.

\subsection{Diagnostic}
Signes fonctionnels : dyspnée++, toux, expectorations.\\
Signes physiques : après TVO : \(\nearrow\) temps expiratoire, \(\searrow\) murmure vésiculaire et bruts coeur, distension thoracique

\subsubsection{EFR}
\begin{itemize}
\item spirométrie (bronchodilat. ou corticoïdes)
\item pléthysmographie (distension pulmonaire)
\item DLCO (patho si < 70\%)
\item si VEMS < 50\% ou $SpO_2< 90$\% : gaz du sang, test d'exercice
\end{itemize}

\subsubsection{Autres}
(TDM), ECG si VEMS < 50\%, NFS (polyglobulie, anémie), (dosage \(\alpha1\) antitrypsine

\subsection{Traitement}
\begin{figure}[htpb]
  \centering
\tikz \graph [
  % Labels at the middle 
  edge quotes mid,
  % Needed for multi-lines
  nodes={align=center},
  sibling distance=3cm,
 level distance=2cm,
  edges={nodes={fill=white}}, 
tree layout]
{
  Dyspnée/exacerbations -> {
    BD longue durée[>"oui", draw]-> 
    {
      2 BD [draw, >"Exacerb"] -> "Cortico + 2 BD"[draw, >"exacerb"];
      "Cortico. inhalé\\
      + $\beta2$ longue durée"[draw, >"dyspnée"]-> "Cortico + 2 BD"[draw,
      >"insuffisant"]
      -> "Réévaluation";
      2 BD [draw, >"Exacerb"] -> "Réévaluation"[>"dyspnée"];
      ;
    };
    BD courte durée [>"non", draw];
  }
};
\caption{Traitement BPCO}
\end{figure}


Arrêt tabac++, vaccins grippe et pneumocoques, réhabilitation respiratoire, oxygénothérapie, chirurgie possibles

\subsection{Exacerbations BPCO}
\label{subsec:ebpco}
\subsubsection{Diagnostic :}
\begin{itemize}
\item BPCO connu : \(\nearrow\) dyspnée, toux/expect.
\item sinon : cf détresse respi
\end{itemize}

Déclenchants : majorité = infectieux mais souvent pas de facteur précis
(\bact{influenzae}, \bact{pneumocoque}, \bact{catarrhalis})

DD : PAC, dysfonction cardiaque gauche, embolie pulmonaires, pneumothorax, médicaments CI, trauma/chir thoracique, insuffisance cardiaque gauche aigüe.

\subsubsection{Explorations}
Imagerie thorax, ECG, NFS, CRP, iono, créat, gazométrie

\subsubsection{Traitement}
Bronchodilatateurs $\beta2$ agonistes courte-durée.\\
ATB : majoration purulence : amox + acide clav si FR, sinon amox-acide
clav/pristinamycine/macrolides\\
Autres \faHospitalSign : oxygénothérapie, kiné, HBPM, (assistance ventilatoire)

\appendix

\section{Gaz du sang}
\label{appendix:gds}
Le pH est déterminé par l'équilibre entre les bicarbonates (\ch{HCO_3-}) et
$PCO_2$ :
\begin{equation}
  pH = K_1 + log\frac{[\ch{HCO_3-]}}{K_2 p_{CO_2}}
\end{equation}
avec $K_1$, $K_2$ constante.

Un déséquilibre sur un terme induit une compensation sur l'autre. Si le
déséquilibre n'est pas compensé, on aboutit à une acidose ou une alcose.

\begin{table}[htpb]
  \centering
  \caption{Gaz du sang artériel}
  \label{tab:gds}
  \begin{tabular}{ll}
  \toprule
  \(PO_2\) & [80, 100] mmHg\\
  \(SaO_2\) & [95, 98] \%\\
  \(PCO_2\) & [35, 45] mmHg\\
  \ch{HCO_3^-} & [22, 29] mmol/L\\
  pH & [7.38, 7.24]\\
  \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Insuf. respi chonique : 
$$PCO_2 \nearrow \implies \ch{HCO_3-} \nearrow \implies \text{acidose compensée}$$
Hypoventilation alvéolaire : 
$$PCO_2 \nearrow \implies \ch{HCO_3-} \text{ N ou} \nearrow \implies \text{acidose}$$
IR, acidocétose... :
$$ \ch{HCO_3-} \searrow \implies PCO_2 \text{ N ou} \searrow \implies \text{acidose}$$
Vomissements, sonde NG :
$$ \ch{HCO_3-} \searrow \implies PCO_2 \text{ N ou} \nearrow \implies \text{alcalose}$$
Hyperventilation alvéolaire :
$$ PCO_2 \searrow \implies \ch{HCO_3-} \text{ N ou} \searrow \implies \text{alcalose}$$

\section{Physiologie}%

$P_{alv}$ = pression alvéolaire, $P_{ip}$ = pression interpleurale (dans la
plèvre), pression transpulmonaire = $P_{ip} - P_{alv}$.

\begin{figure}[htpb]
  \centering
  \caption{Inspiration (gauche), expiration (droite)}
  \tikz \graph [ nodes={align=center}, layered layout]
  {
    Contraction diaphragme -> Expansion thorax -> "$P_{ip} < P_{atm}$"
    -> Hausse pression transpulmonaire -> Expansion poumons 
    -> "$P_{alv} < P_{atm}$"
    -> Arrivée d'air dans les alvéoles;
  };
  \tikz \graph [ nodes={align=center}, layered layout]
  {
    "Arrêt contraction\\ diaphragme et intercostaux" -> Rétraction thorax 
    -> "Valeur initiale de $P_{ip}$"
    -> Valeur initiale pression transpulmonaire 
    -> Rétraction poumons 
    -> "$P_{alv} > P_{atm}$"
    -> Expulsion d'air depuis les alvéoles;
  };

\end{figure}
\end{document}
